\chapter{Metodologia assistita da agenti AI}
\label{cap:metodologia-ai}

\intro{Il presente capitolo descrive la metodologia di lavoro adottata durante lo stage, incentrata sull'uso di un agente di codifica basato su un modello linguistico di grandi dimensioni (\gls{llm}) come \emph{pair engineer} strutturato. Vengono illustrati gli ambiti di utilizzo, il workflow \emph{Plan $\rightarrow$ Confirm $\rightarrow$ Implement}, i benefici in termini di tempo e le mitigazioni adottate per i limiti noti.}\\

\section{Contesto e motivazione}

La pianificazione dello stage prevedeva una durata di 300 ore distribuite su 8 settimane,
a fronte di un ambito ampio: apprendimento di tecnologie nuove (OpenTelemetry SDK .NET,
stack \emph{Grafana} LGTM, PromQL/TraceQL/LogQL, Serilog OTLP, \emph{Playwright}), realizzazione
di prototipi, instrumentazione di più moduli del framework \emph{Sia.Web} e produzione della
relativa documentazione. Per colmare il gap di conoscenza in merito alle tecnologie e lo studio
della soluzione \emph{Sia.Web}, si è fatto ricorso all’utilizzo di agenti di intelligenza artificiale. 
Questo approccio ha permesso di velocizzare le attività ripetitive e di replicare pattern già validati su nuovi moduli.
L'introduzione di agenti di codifica, come \emph{Claude Code}, ha reso più efficiente l'introduzione 
di test automatici e sistemi di telemetria all’interno di un’applicazione di grandi dimensioni, 
permettendo di creare, e soprattutto propagare, codesti processi di supporto, senza sottrarre eccessive risorse agli sviluppi principali. 

\section{Ambiti di utilizzo}

L'agente è stato utilizzato in tre ambiti distinti, corrispondenti a tre momenti differenti
dello stage.

\subsection{Studio delle tecnologie}

Nelle prime fasi, dedicate allo studio delle tecnologie, l'agente è stato impiegato
per sintetizzare la documentazione ufficiale delle varie tecnologie, e per confrontare le possibili
soluzioni da adottare. Tale attività ha permesso di ridurre in modo sensibile il tempo stimato di 
\emph{onboarding}, concentrando lo studio sui soli punti
critici per il progetto invece che sulla documentazione integrale di ciascuna tecnologia.

\subsection{Prove di implementazione}

Durante la fase di progettazione, l'agente è stato usato per produrre rapidamente varianti di
\emph{proof of concept} (\gls{poc}) su scelte ancora da validare: che moduli testare, quale fosse 
il carico computazionale introdotto, l'ambiente di hosting più conveniente (\emph{Docker} o servizi Windows).
Avere a disposizione codice compilabile in pochi minuti ha consentito di provare e
scartare alternative, invece di decidere a priori sulla base della sola documentazione.

\subsection{Propagazione della telemetria agli altri moduli}

L'ambito in cui l'uso dell'agente si è rivelato più produttivo è stato la propagazione
dell'instrumentazione ai moduli del framework (\emph{Sia.Base}, \emph{Sia.Auth},
\emph{Sia.Grid}, \emph{Sia.Crud}, \ldots). Per evitare che la replicazione del pattern di
instrumentazione su moduli diversi introducesse incoerenze (naming, cardinalità, attributi
di \emph{resource}), sono state definite \emph{Claude skill} dedicate:

\begin{itemize}
    \item \texttt{sia-telemetry-setup}: configurazione del pipeline OTel, \emph{sampler},
        \emph{exporter}, \emph{appsettings};
    \item \texttt{sia-telemetry-traces}: \emph{span}, \emph{tag}, \emph{helper} \texttt{TrackQuery};
    \item \texttt{sia-telemetry-metrics}: metriche, \emph{naming}, cardinalità, pattern
        \texttt{RecordMetricError};
    \item \texttt{sia-telemetry-logs}: Serilog OTLP, correlazione \emph{log}-\emph{trace};
    \item \texttt{sia-telemetry-grafana}: \emph{dashboard} Grafana, query PromQL/TraceQL/LogQL,
        strumenti \gls{mcp}.
\end{itemize}

Ogni \emph{skill} è un contratto procedurale, non un semplice \emph{prompt}, che descrive
convenzioni, \emph{anti-pattern} e \emph{template} di codice per uno specifico aspetto. L'agente
carica la \emph{skill} appropriata quando riceve un task pertinente, garantendo che
moduli instrumentati in momenti diversi rispettino le stesse convenzioni.

\section{Workflow Agenti AI}
\label{sec:workflow-plan}

Per evitare i rischi tipici della generazione automatica di codice (allucinazioni, \emph{overfitting} 
al primo caso visto), è stato adottato un \emph{workflow} strutturato in tre fasi.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Plan.} Per ogni task non banale, l'agente produce un file
        \texttt{plan.md} che descrive
        obiettivo, componenti coinvolti, modifiche pianificate file per file, assunzioni e
        domande aperte. Nessun codice viene prodotto in questa fase.
    \item \textbf{Confirm.} Lo sviluppatore revisiona il \texttt{plan.md}, può editarlo
        direttamente, integrarlo o rifiutarlo. L'agente si ferma \emph{esplicitamente} in
        attesa di approvazione.
    \item \textbf{Implement.} Solo dopo approvazione l'agente scrive un \texttt{task.md}, una
        \emph{checklist} operativa, nella quale vengono tracciati in ordine, i singoli interventi 
        eseguiti dall'agente.
\end{enumerate}

Il \emph{workflow} produce un artefatto tracciabile per ogni intervento: \texttt{plan.md} e
\texttt{task.md} restano nel repository e fungono da registro decisionale.

\section{Confronto pianificazione vs esecuzione}

L'uso dell'agente ha prodotto un beneficio misurabile soprattutto nelle fasi a forte
componente ripetitiva (studio, \gls{poc}, propagazione del pattern di instrumentazione), e un
beneficio meno marcato in quelle a forte componente decisionale (scelte architetturali,
analisi di cardinalità). Nel complesso, il tempo risparmiato nelle fasi assistite è stato
riinvestito nelle attività non automatizzabili: revisione semantica del codice prodotto,
validazione delle \emph{dashboard} contro Prometheus, affinamento iterativo delle
\emph{skill}.

\section{Limiti e mitigazioni}

L'uso di un agente \gls{llm} comporta rischi noti che sono stati mitigati in modo sistematico.

\begin{description}
    \item[Allucinazioni su metriche/label.] L'agente tende a inventare nomi di metriche o
        \emph{label} plausibili ma inesistenti. \textbf{Mitigazione}: regola obbligatoria di
        validazione tramite \gls{mcp} Grafana (\texttt{list\_prometheus\_metric\_names},
        \texttt{list\_prometheus\_label\_values}) prima di chiudere ogni task dashboard.
    \item[Overfitting del prompt.] Le \emph{skill} iniziali, scritte a partire dal primo
        modulo instrumentato (\texttt{Sia.Base}), contenevano riferimenti troppo specifici
        (nomi di metriche, \emph{tag}, stored procedure). \textbf{Mitigazione}: riscrittura
        delle \emph{skill} in termini generali, con placeholder \texttt{\{modulo\}} e
        riferimenti ai moduli canonici solo come esempi.
    \item[Perdita di contesto su sessioni lunghe.] La \emph{context window} dell'\gls{llm} è
        finita; su task lunghi, l'agente perde traccia di decisioni prese in precedenza.
        \textbf{Mitigazione}: memorizzazione persistente tramite \texttt{MEMORY.md} per
        progetto e per agente, \texttt{plan.md} e \texttt{task.md} come registro decisionale
        per ogni task.
    \item[Divergenza dei pattern tra moduli.] Sviluppatori diversi, o sessioni diverse, possono
        produrre variazioni del pattern di instrumentazione. \textbf{Mitigazione}:
        centralizzazione dei pattern obbligatori nell'agente \texttt{sia-telemetry-developer}
        (es.\ counter errori controller via \texttt{IControllerDiagnostics} con Adapter, uso
        obbligatorio della \emph{template variable} \texttt{bucket} nelle dashboard).
\end{description}
Per superare gran parte di queste limitazioni e arricchire i processi di ragionamento degli agenti AI
con contenuti e contesto aggiuntivi, è stato adottato il protocollo \gls{mcp}.
Considerato inoltre il crescente impatto di questo strumento nell’ecosistema \gls{llm}, 
si è ritenuto opportuno dedicargli una sezione specifica di approfondimento.


% =============================================================================
\section{Model Context Protocol}
\label{sec:mcp-methodology}
% =============================================================================
Il \gls{mcp} è il protocollo, introdotto nel 2024, che consente a un agente basato su modelli
linguistici di interagire in modo strutturato con servizi esterni, ottenendo dati dinamici e
contestuali.

\subsection{Il problema che MCP risolve}

Un modello linguistico di grandi dimensioni (\emph{Large Language Model}, LLM) è, nella
sua forma base, un sistema chiuso: conosce ciò che è stato scritto fino alla sua data di
addestramento e risponde in linguaggio naturale, ma non può aprire un file, interrogare un
database, chiamare un'API o agire nel mondo esterno. Questa limitazione non dipende
dall'intelligenza del modello, dipende dall'assenza di un canale strutturato attraverso
cui il modello possa ricevere dati aggiornati e restituire azioni concrete.\\
Prima dell'avvento di \gls{mcp}, ogni integrazione tra un LLM e un sistema esterno richiedeva
un connettore ad hoc: codice scritto una volta per quella specifica combinazione di
modello e strumento, da riscrivere ogni volta che cambiava uno dei due. Con la
proliferazione dei modelli e degli strumenti, il costo di manutenzione di questa matrice
di integrazioni punto-a-punto è diventato rapidamente insostenibile.\\
Il \gls{mcp}, introdotto da Anthropic nel novembre 2024 e
oggi standard open-source governato dalla Linux Foundation sotto l'egida dell'Agentic AI
Foundation, risolve questo problema esattamente come USB-C ha risolto la frammentazione
dei connettori fisici: definendo un'interfaccia universale che qualsiasi modello e
qualsiasi strumento possono implementare una volta sola per comunicare con l'intero
ecosistema.

% =============================================================================
\subsection{Architettura}
\label{sec:mcp-architettura}
% =============================================================================

\gls{mcp} è un protocollo client-server basato su \emph{JSON-RPC 2.0} con connessioni stateful. I
ruoli coinvolti sono tre.

\begin{description}
  \item[Host:] L'applicazione che ospita l'LLM e avvia le connessioni \gls{mcp}. Può essere
    un'interfaccia conversazionale come Claude Desktop, un IDE con assistente integrato,
    o un servizio backend autonomo. L'host è responsabile del consenso dell'utente e
    del controllo di accesso: decide quali server \gls{mcp} connettere e con quali permessi.
  \item[Client:] Il componente interno all'host che gestisce il ciclo di vita della
    connessione verso uno specifico server \gls{mcp}: negozia le capacità, invia richieste,
    riceve risposte.
  \item[Server \gls{mcp}:] Il servizio che espone dati e funzionalità all'LLM. Può girare
    in locale (processo figlio, comunicazione via \emph{stdio}) o in remoto (connessione
    via HTTP con Server-Sent Events). Un server \gls{mcp} può rappresentare un'API esterna,
    un database, un file system, uno strumento di automazione, o qualsiasi sistema
    che si voglia rendere accessibile all'agente.
\end{description}
La connessione tra client e server è stateful: prima di qualsiasi scambio applicativo
avviene una fase di \emph{handshake} in cui le due parti negoziano le rispettive
capacità. Questo meccanismo garantisce la retrocompatibilità: un client più nuovo può
parlare con un server più vecchio senza rompere nulla, e viceversa.

% =============================================================================
\subsection{Le primitive del protocollo}
\label{sec:mcp-primitive}
% =============================================================================

\gls{mcp} definisce tre categorie di primitive che un server può esporre, e tre che un client
può offrire al server.

\subsubsection{Primitive lato server}

\begin{description}
  \item[Resources] Dati e contesto che il modello o l'utente possono consultare:
    file, pagine web, righe di database, output di API. Le risorse sono identificate da
    URI e possono essere statiche o dinamiche (aggiornate a ogni lettura).
  \item[Tools] Funzioni che il modello può invocare per compiere azioni nel mondo:
    creare un file, inviare un'email, eseguire una query SQL, chiamare un endpoint REST.
    I tool rappresentano esecuzione arbitraria di codice e richiedono consenso esplicito
    dell'utente prima di essere invocati.
  \item[Prompts] Template di messaggi e workflow predefiniti che il server mette a
    disposizione dell'utente o dell'applicazione host, per guidare interazioni ricorrenti
    senza doverle riscrivere ogni volta.
\end{description}

\subsubsection{Primitive lato client}

\begin{description}
  \item[Sampling] Consente al server di avviare interazioni ricorsive con l'LLM,
    delegando al client (e quindi all'utente) il controllo su quali prompt vengono
    effettivamente inviati al modello e cosa il server può vedere delle risposte.
  \item[Roots] Permette al server di interrogare il client sulle radici del filesystem
    o degli URI entro cui è autorizzato a operare, definendo i confini del suo spazio
    di lavoro.
  \item[Elicitation] Consente al server di richiedere informazioni aggiuntive
    all'utente in modo strutturato, durante l'esecuzione di un workflow.
\end{description}

% =============================================================================
\subsection{Dall'integrazione al microservizio agentico}
\label{sec:mcp-agentico}
% =============================================================================

La portata dell'innovazione si può cogliere quando si analizza il protocollo come, non soltanto un modo
più comodo per collegare gli LLM a qualche strumento locale, bensì a \gls{mcp} come 
l'\textbf{infrastruttura per i microservizi agentici}.\\
Nel modello tradizionale, un microservizio espone una REST API che altri servizi chiamano
in modo deterministico: il chiamante sa esattamente quale endpoint invocare, con quali
parametri, e interpreta la risposta secondo uno schema fisso. In un'architettura agentica,
il chiamante è un LLM che ragiona sul problema, decide autonomamente quali tool invocare e
in quale ordine, e compone i risultati in modo flessibile. \gls{mcp} è il contratto che rende
possibile questa composizione senza che ogni strumento debba essere scritto appositamente
per ogni modello.\\
Un server \gls{mcp} che espone dati in tempo reale, da una piattaforma di visualizzazione dati come \emph{Grafana},
da un database operativo, da un framework per lo sviluppo di test (es. \emph{Playwright}), diventa un blocco riutilizzabile
dell'ecosistema agentico: qualsiasi agente compatibile con \gls{mcp} può scoprirlo, negoziare
le sue capacità e usarlo, esattamente come un'applicazione scopre e usa un dispositivo
USB. La standardizzazione sposta il valore dall'integrazione alla
logica applicativa.

% =============================================================================
\subsection{Sicurezza}
\label{sec:mcp-sicurezza}
% =============================================================================

L'ampiezza dei permessi che un server \gls{mcp} può richiedere, accesso al filesystem,
esecuzione di query, chiamate a API esterne, rende la sicurezza un tema centrale che
la specifica affronta esplicitamente attraverso quattro principi.\\
Il primo è il \textbf{consenso esplicito dell'utente}: nessun tool può essere invocato
senza che l'utente abbia approvato l'azione, e le descrizioni dei tool non devono essere
considerate attendibili se provengono da server non verificati (vettore noto di
\emph{prompt injection} tramite descrizioni malevole). Il secondo è la \textbf{privacy dei
dati}: l'host non deve trasmettere dati utente verso server \gls{mcp} senza consenso esplicito.
Il terzo è il \textbf{controllo sul sampling}: l'utente deve poter vedere e approvare i
prompt che il server vuole inviare al modello. Il quarto è la \textbf{separazione dei
contesti}: il protocollo limita intenzionalmente la visibilità del server sui prompt
dell'utente, riducendo la superficie di attacco per l'estrazione di informazioni
confidenziali.\\
Ricerche indipendenti hanno evidenziato che implementazioni permissive possono essere
vulnerabili a \emph{tool poisoning} e \emph{prompt injection} attraverso descrizioni
malevole nei server \gls{mcp}. Per mitigare tali rischi, è consigliabile adottare meccanismi di autorizzazione granulari, 
in grado di limitare l’accesso ai dati sensibili e di ridurre la superficie di esposizione verso questi server.

\subsection{Applicazione nel progetto}

Nel contesto del progetto \emph{Sia.Core}, MCP è stato impiegato per collegare l'agente
di sviluppo direttamente a Grafana, a \emph{Playwright} e a \emph{mssql}, eliminando il
passaggio manuale di schemi, nomi di metriche e strutture dati tra l'utente e l'agente.\\
L'impatto più evidente si è registrato nella generazione delle dashboard: prima
dell'integrazione, l'agente produceva widget plausibili ma spesso errati, metriche
inesistenti, attributi di filtraggio non presenti nelle serie temporali, tipi di grafico
inadatti alla natura del dato. Connettere l'agente a Grafana tramite MCP ha ridotto
sensibilmente questi errori, perché il modello poteva interrogare direttamente l'istanza
e ricevere come contesto i nomi reali delle metriche, le label disponibili e la struttura
delle trace esistenti in Tempo.\\
Nonostante il miglioramento, si è resa necessaria una fase di \emph{prompt engineering}
mirata a consolidare le linee guida operative dell'agente. In particolare, sono state
introdotte direttive esplicite su tre fronti: quali tipi di grafico associare a ciascuna
categoria di metrica (es.\ \emph{time series} per latenze e rate, \emph{stat} per
contatori cumulativi, \emph{histogram} per distribuzioni di percentili); quali variabili
di template definire a livello di dashboard per abilitare il filtraggio per
\texttt{service\_name}, \texttt{sia\_repository} e \texttt{sia\_operation}; come
organizzare la griglia dei widget per mantenere leggibilità e coerenza visiva tra moduli
diversi.\\
Un beneficio analogo si è ottenuto con l'integrazione di \emph{Playwright} e
\emph{mssql}: in entrambi i casi, l'accesso diretto agli strumenti tramite MCP ha
permesso all'agente di operare su dati reali anziché su assunzioni, riducendo il numero
di iterazioni necessarie per ottenere un risultato corretto.

\section{Considerazioni conclusive}

L’utilizzo di un agente AI come supporto allo sviluppo, insieme all’adozione del protocollo \gls{mcp}, 
ha contribuito in modo significativo al miglioramento della qualità del prodotto, 
alla riduzione dei tempi di sviluppo e al superamento delle iniziali lacune tecniche.\\
Tuttavia, il ruolo dell’agente AI non deve essere interpretato come sostitutivo di quello dello sviluppatore.
Il lavoro eseguito dall'agente, che fosse codice prodotto, scelte architetturali
o propagazione degli sviluppi, ha spesso richiesto interventi di indirizzamento, correzione e validazione
da parte dello sviluppatore risultando quindi un processo collaborativo piuttosto che autonomo.
